%ELENCO VARIABILI UTILI PER OGNI DOCUMENTO
\def \titoloDocumento {Norme di Progetto}
\def \ultimaVersione {4.0}
\def \committente {Professor Vardanega Tullio}
\def \proponente {\glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova}
\def \revisione {Revisione di Accettazione [RA]}
\def \uso{Interno}
%FINE ELENCO VARIABILI

\input{../../template/template.tex}
%\footnotesize{2}
\begin{approvazione}
\rigaTabellaApprovazione{4.0}{2012.04.02}{Ferlin Alessandro}
\rigaTabellaApprovazione{3.0}{2012.03.16}{Rosso Francesco}
\rigaTabellaApprovazione{2.0}{2012.01.31}{Scorzato Lorenzo}
\rigaTabellaApprovazione{1.0}{2011.12.16}{Guizzon Luca}
\end{approvazione}
\begin{verifiche}
 \rigaTabellaVerifica{3.2}{2012.03.30}{Cabbia Davide}
 \rigaTabellaVerifica{2.2}{2012.03.14}{Ferlin Alessandro}
 \rigaTabellaVerifica{1.3}{2012.01.30}{Rosso Francesco}
 \rigaTabellaVerifica{0.6}{2012.12.16}{Palleva Enrico}
\end{verifiche}
\begin{tabellaModifiche}
\rigaTabellaModifiche{3.1}{2012.03.29}{Palleva Enrico}{Inserite norme relative alla Progettazione di Dettaglio e struttura del repository inerentemente al Codice}
\rigaTabellaModifiche{2.1}{2012.02.09}{Scorzato Lorenzo}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RP}
\rigaTabellaModifiche{1.2}{2012.01.14}{Cabbia Davide}{Aggiunta normazione sulla Specifica Tecnica, i diagrammi presenti nella stessa e il tracciamento requisiti-componenti}
\rigaTabellaModifiche{1.1}{13.01.2012}{Cabbia Davide}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RR}
\rigaTabellaModifiche{0.5}{2011.12.02}{Zambon Jacopo}{Aggiunto sezione relativa al Repository e alla Codifica.}
\rigaTabellaModifiche{0.4}{2011.12.02}{Ferlin Alessandro}{Aggiunto sezione Analisi dei Requisiti per conto dell'Amministratore.}
\rigaTabellaModifiche{0.3}{2011.12.01}{Zambon Jacopo}{Aggiunto sezione Comunicazioni e incontri.}
\rigaTabellaModifiche{0.2}{2011.12.01}{Zambon Jacopo}{Aggiunto sezione Ambienti e strumenti di sviluppo.}
\rigaTabellaModifiche{0.1}{2011.12.01}{Zambon Jacopo}{Inizio redazione del documento, tracciamento delle linee guida per la redazione dei documenti, indicazione degli strumenti di lavoro e dei metodi di comunicazione interna ed esterna che saranno utilizzati.}
\end{tabellaModifiche}
\begin{sommario}
In questo documento vengono definite le norme che regolamentano tutte le problematiche che verranno affrontate durante lo svolgimento del progetto. 
\end{sommario}
\fineTemplate
\section{Introduzione} 
\subsection{Scopo del documento}
\paragraph{}
Questo documento racchiude tutte le norme necessarie per lo svolgimento del progetto e ne regolamenta ogni fase.
Gli aspetti regolamentati in questo documento sono:
\begin{itemize}
 \item Strumenti e ambienti di sviluppo
 \item Struttura del \glossario{repository}
 \item Struttura dei documenti
 \item Gestione delle comunicazione e degli incontri
 \item Norme di regolamentazione per la scrittura del codice
 %\item Smile da utilizzare
\end{itemize}
\subsection{Lista di Distribuzione}
\paragraph{}
TetraTron Group. %No Tullio perch\'e \'e un documento interno!
\subsection{Glossario}
\label{sec:gloss}
\paragraph{}
Per evitare ambiguit\`a nell'uso dei termini usati nei vari documenti forniti da TetraTron Group, sar\`a fornito in allegato un documento
denominato
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Glossario v4.0: in allegato documento \textsl{glossario-4.0.pdf}
\end{itemize}
\end{quote}

contenente tutti i termini ritenuti da noi critici con relativa disambiguazione, indicati mediante una sottolineatura punteggiata (\glossario{\texttt{termine}}).
\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Normativi}\label{norm}
\begin{itemize}
	\item Capitolato d'appalto, v2.0:\\
	\url{http://tinyurl.com/7zosloa}
\end{itemize}
\subsubsection{Informativi}\label{info}
\begin{itemize}
	\item Specifica Tecnica v3.0: in allegato, documento \textsl{specifica\_tecnica-3.0.pdf}
	\item Progettazione Software:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Dispense/P09.pdf}
	\item Diagrammi di Attivit\`a: \\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Dispense/E05.pdf}
\end{itemize}
Tutti i componenti del gruppo sono tenuti a rispettare le norme descritte nel presente documento. \\
Qualsiasi dubbio o proposta relativo a questo documento dovr\`a essere notificata all'Amministratore di Progetto.
\newpage
\section{Ambienti e strumenti di sviluppo}
In questa sezione viene descritto l'ambiente di sviluppo utilizzato dal gruppo per lo svolgimento del progetto.
\subsection{Sistemi operativi}
I \glossario{sistemi operativi} utilizzati dai componenti per lo sviluppo del progetto sono molteplici, da sistemi \glossario{Unix-like} a sistemi Windows.
Nello specifico sono utilizzati:
\begin{itemize}
\item Linux Ubuntu \begin{math} \geq \end{math} 10.4
\item Linux OpenSuse \begin{math} \geq \end{math} 11.4 
\item MacOSX SnowLeopard \begin{math} \geq \end{math} 10.6.8  
\item MacOSX Lion \begin{math} \geq \end{math} 10.7.2 
\item Windows7 SP1 
\end{itemize}

\subsection{Ambiente per la documentazione}
\subsubsection{Documentazione}
L'intera documentazione verr\`a stesa e compilata tramite \LaTeX , i diversi editor utilizzati in base al \glossario{sistema operativo} sono:
\begin{itemize}
\item Kile \begin{math} \textit{(ambiente Linux)} \end{math}
\item TexShop \begin{math} \textit{(ambiente Max OS)} \end{math}
\item Texnic center \begin{math} \textit{(ambiente Windows)} \end{math}
\end{itemize}
Il file in formato \glossario{PDF} sar\`a prodotto tramite \glossario{pdflatex}.

\subsubsection{Documentazione Automatica}
Come richiesto verr\`a stesa la documentazione del codice riguardo interfacce e classi utilizzando \glossario{Javadoc}, utilizzato nell'\glossario{ambiente di sviluppo integrato} \glossario{Eclipse}.

\subsubsection{Pianificazione}
L'intera pianificazione del progetto tramite diagrammi di Gantt sar\`a svolta tramite il software GanttProject, essendo detto software completo per le nostre esigenze e molto intuitivo. \\
Inoltre essendo scritto interamente in linguaggio \glossario{Java} e con \glossario{licenza} \glossario{GPL} risulta essere \glossario{multipiattaforma} e gratuito.

\subsubsection{Gestione dei problemi}
Qualora si presentasse qualsiasi tipo di problema nello sviluppo del progetto, il componente incorso nell'impedimento potr\`a sfruttare il servizio di \textsl{\glossario{issue} tracking} messo a disposizione dal servizio di \glossario{project hosting} descritto in sezione \ref{sec:git}.
In particolare, chi aprir\`a il tracciamento del problema dovr\`a indicare obbligatoriamente
\begin{itemize}
	\item Una descrizione sommaria del problema (nel campo \textit{Summary})
	\item Una descrizione pi\`u dettagliata (nel campo \textit{Description})
	\item Lo \textit{status} del problema, a scelta tra New, Accepted e Started
	\item Un'etichetta indicatrice del \textit{tipo} di problema, a scelta tra Defect, Enhancement, Task, Review e Other
	\item Un'etichetta indicante la \textit{priorit\`a} del problema, a scelta tra Low, Medium, High e Critical
\end{itemize}
Tutti i campi non indicati sono facoltativi e non condizionano la validit\`a di apertura del \glossario{ticket}.
Chi risolver\`a il problema o decider\`a di chiudere il \glossario{ticket} collegato dovr\`a modificare lo \textit{status} del problema con un'etichetta a scelta tra Fixed, Verified, Invalid, Duplicate, WontFix e Done.\\
In particolare, sar\`a cura del Responsabile dichiarare \emph{Invalid} un \glossario{ticket} che non indichi tutti i campi obbligatori indicati precedentemente.
\subsection{Ambiente per lo sviluppo}
\subsubsection{Strumento per la codifica}
La scrittura del codice avverr\`a tramite l'\glossario{IDE} \glossario{Eclipse}: la scelta \`e ricaduta su questo software principalmente perch\'e risulta essere \glossario{multipiattaforma}; inoltre la sua struttura a \glossario{plugin} ci permette di adattarlo al meglio alle nostre necessit\`a.\\
Inoltre, \`e stata utilizzata l'applicazione \glossario{Advanced Installer} che ha consentito di creare facilmente un pacchetto necessario all'utente per poter effettuare la procedura di installazione del software.

\subsubsection{Strumento di versionamento}
\label{sec:git}
Dopo un'attenta analisi si \`e deciso di utilizzare il sistema di versionamento \glossario{Git}, dato che rispetto ad altre soluzioni risulta essere uno strumento veloce e presenta il vantaggio di essere distribuito; inoltre abbiamo ritenuto molto utile la possibilit\`a di effettuare diramazioni (\glossario{branching}) e fusioni (\glossario{merging}).
Riguardo la portabilit\`a, \glossario{Git} pu\`o lavorare su sistemi \glossario{Unix-like}, in ambiente Windows invece sar\`a utilizzato msysgit essendo intuitivo e di facile configurazione.
Per facilitare lo sviluppo collaborativo abbiamo deciso di appoggiarci al sito di project hosting \glossario{Google Code}, il quale fornisce una serie di strumenti utili allo sviluppo del progetto.

\subsubsection{UML}\label{uml}
Per la modellazione dei vari diagrammi \glossario{UML} utili allo sviluppo del progetto in tutte le sue fasi si \`e deciso di utilizzare il software \emph{ArgoUML} nella sua versione 0.32.2, preferito ad un altro software preso in considerazione (BOUML) principalmente per la sua semplicit\`a d'utilizzo.\\
Inoltre, verr\`a utilizzato \glossario{ObjectAid UML} per visualizzare la lista delle classi e dei metodi in notazione \glossario{UML}.

\subsection{Ambiente per la qualifica}
\subsubsection{Tracciamento use case-requisiti}
Per il tracciamento dei \glossario{requisiti} con gli \glossario{use-case} viene utilizzata una \glossario{matrice delle dipendenze} realizzata mediante un foglio di calcolo: in esso ogni \glossario{requisito} viene inserito in una riga ed ogni \glossario{use-case} in una colonna; se esistono delle dipendenze tra \glossario{requisiti} ed \glossario{use-cases}, queste vengono indicate nella cella di intersezione riga/colonna.\\
Gli stati in cui un requisito si potr\`a trovare saranno: 
\begin{itemize}
\item Dipendenza, bianco
\item Implementato, giallo 
\item Verificato, verde
\end{itemize}
Ogni stato avr\`a un colore identificativo per facilitare la lettura della tabella.\\
Sar\`a inoltre presente un'ulteriore campo relativo ai \glossario{requisiti} in cui verr\`a indicato che metodologie di qualifica adottare per verificare l'implementazione degli stessi; tale campo potr\`a assumere i seguenti valori:
\begin{itemize}
	\item \textbf{S} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante \glossario{Analisi statica}
	\item \textbf{Y} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test di Sistema
	\item \textbf{U} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test d'Unit\`a
	\item \textbf{I} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test d'Integrazione
	\item \textbf{R} per indicare che il \glossario{requisito} verr\`a verificato mediante Test di Regressione
\end{itemize}
Nel caso in cui per alcuni \glossario{requisiti} si richiedessero pi\`u metodologie di qualifica tra quelle sopra indicate, i codici identificativi verranno inseriti in ordine cronologico di verifica.\\
Sar\`a compito del Programmatore segnalare il cambio di stato di un \glossario{requisito} alla sua implementazione, e del Verificatore per il passaggio di stato in verificato dopo le attivit\`a di qualifica.\\
Con opportune funzioni del foglio di calcolo saremmo in grado di sapere istantaneamente lo stato di avanzamento del lavoro, o pi\`u semplicemente il numero di requisti nei vari stati.
\subsubsection{Analisi statica}
Per automatizzare l'\glossario{analisi statica} verranno usati i seguenti strumenti:
\begin{itemize}
	\item \glossario{Aspell} per quanto concerne l'analisi della documentazione fornita da TetraTron Group
	\item \glossario{Metrics} (\href{http://metrics.sourceforge.net/}{http://metrics.sourceforge.net/}), versione 1.3.6, per l'analisi del codice durante lo sviluppo
\item \glossario{FindBugs} \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} che rileva gli errori pi\`u comuni della scrittura del codice in linguaggio \glossario{Java} (\href{http://findbugs.sourceforge.net/}{http://findbugs.sourceforge.net/})
\end{itemize}
\subsubsection{Analisi dinamica}
Per automatizzare l'\glossario{analisi dinamica} verranno usati i seguenti strumenti:
\begin{itemize}
	\item \glossario{EclEmma}: \glossario{plugin} per \glossario{Eclipse} in grado di misurare e segnalare automaticamente la copertura del codice (\href{http://www.eclemma.org/}{http://www.eclemma.org/})
	\item\glossario{Eclipse} che, anche nella versione base, fornisce funzionalit\`a utili per il \glossario{debug} del codice (\href{http://www.eclipse.org/}{http://www.eclipse.org/})
\end{itemize}
\section{Repository}
A supporto di quanto descritto in sezione \ref{sec:git} viene fornita la struttura che dovr\`a rispettare il \glossario{repository} presente su \glossario{Google Code}, allo scopo di non creare confusione durante lo sviluppo del progetto e per massimizzare l'efficienza nella ricerca dei file di cui si necessita.\\
Il \glossario{repository} verr\`a diviso in due directory: \emph{Documenti} e \emph{Codice}
\subsection{Testo dei commit}
Il testo di ogni \glossario{commit} deve riassumere brevemente cosa viene modificato e/o aggiunto/rimosso.
\subsection{Documenti}
Questa directory sar\`a cos\`i strutturata:
\begin{enumerate}
\item \emph{Consegne}, contenente le 4 sotto-directory relative alle Revisioni a cui TetraTron Group \`e chiamato a partecipare (RR, RP, RQ, RA), ognuna con i documenti annessi e relativa presentazione.
	\item \emph{Revisioni} contenente:
		\begin{itemize}
			\item Una sottocartella per ogni documento denominata NomeDelDocumento, contenente a sua volta il file sorgente nome\_del\_documento.tex e, se necessario, un'ulteriore sottocartella, denominata \emph{content}, che conterr\`a tutte le immagini necessarie che dovranno essere incluse in quel documento.
			\item Uno script denominato \verb$compila_RX$\
mark\verb$.sh$ per la compilazione in \glossario{PDF} di tutti i documenti \LaTeX presenti nelle sottodirectory che verranno automaticamente spostati nella cartella \verb$Consegne/RX$\footnotemark[\value{footnote}].
		\end{itemize}
	\item \emph{template}, contenente il file sorgente template.tex, valido per tutti i documenti di tutte le revisioni, e un'ulteriore sottocartella, denominata \emph{content}, che conterr\`a tutte le immagini che dovranno essere incluse nel \glossario{template}.
	\item \emph{Presentazioni}, contenente le 4 sotto-directory relative alle Revisioni a cui TetraTron Group \`e chiamato a partecipare (RR, RP, RQ, RA), ognuna contenente i file .tex e le eventuali immagini utili alla compilazione della presentazione per l'esposizione orale della relativa Revisione.
\end{enumerate}
\footnotetext{dove X $\in \left\{R, P, Q, A\right\}$, a seconda della Revisione di cui lo script si occupa.}
%\footnotetext[1]{dove X $\in \left\{R, P, Q, A\right\}$, a seconda della Revisione di cui lo script si occupa.}
\subsection{Codice}
Tutto il codice sar\`a inserito nella directory \textit{src}, con la seguente struttura:
\begin{enumerate}
	\item \emph{img}: contiene tutte le immagini che saranno utilizzate nella realizzazione del software
	\item \emph{it}: questa directory contiene il codice del progetto, \`e strutturata per \glossario{package}, quindi per ogni \glossario{package} sar\`a creata una cartella con il contenuto del relativo \glossario{package}. Inoltre, se una classe in un \glossario{package} necessitasse di usare immagini, all'interno della cartella in cui la classe \`e presente sar\`a presente un'ulteriore sottodirectory, denominata \textit{content}, contenente le opportune immagini.
	\item \emph{test}: questa directory contiene il codice delle classi utilizzate per effettuare test sul software, anch'essa \`e strutturata per \glossario{package}, quindi ogni directory del \glossario{package} conterr\`a le relative classi
\end{enumerate}
\section{Documenti}
\paragraph{}
Di seguito vengono descritte le norme da rispettare per la redazione dei vari documenti stabilite all'interno di TetraTron Group.
\subsection{Template}
Ogni documento redatto dovr\`a includere mediante il comando \LaTeX
\begin{center}
\begin{verbatim}
\input{../../template/template.tex}
\end{verbatim}
\end{center}
un \glossario{template}, presente nel \glossario{repository} di cui in sezione \ref{sec:git}, contenente le caratteristiche comuni a tutti i documenti. 
Tale documento permetter\`a una modifica globale sui documenti, sopratutto per quel che concerne il layout di base, mediante la modifica di un singolo file.
Il \glossario{template} va utilizzato importandolo all'inizio del documento e invocando successivamente le funzionalit\`a, in esso presenti, 
utili per la formattazione.
Un esempio di documento che utilizza il \glossario{template} \`e presente in: 
\begin{verbatim}
 Documenti/revisioni/esempio_template/esempio.tex
\end{verbatim}
I cambiamenti potranno essere apportati da ciascun membro del gruppo, previa autorizzazione dell'Amministratore.
\subsection{Nomenclatura dei documenti}
\paragraph{} 
I documenti dovranno essere salvati con una denominazione che rispetta il formato: \\
\begin{center}
nome\_del\_documento.estensione
\end{center}
dovranno essere quindi rispettati i seguenti punti:
\begin{itemize}
 \item Il nome del documento dovr\`a essere scritto senza l'utilizzo di accenti e di maiuscole.
 \item Le spaziature tra le varie parole componenti il nome del documento dovranno essere sostituite dal carattere underscore (\_).
 \item La versione del documento dovr\`a essere coerente con le norme successivamente descritte nella sottosezione \ref{vers}.
 \item L'estensione dei file dovr\`a essere \textit{tex}.
\end{itemize}
\paragraph{}
I documenti da consegnare dovranno essere salvati con una denominazione che rispetta il formato: \\
\begin{center}
nome\_del\_documento-X.Y.pdf
\begin{itemize}
 \item Il nome del documento dovr\`a essere scritto senza l'utilizzo di accenti e di maiuscole.
 \item Le spaziature tra le varie parole componenti il nome del documento dovranno essere sostituite dal carattere underscore (\_).
 \item Tra il nome del documento e la versione dello stesso dovr\`a essere presente un trattino (-).
 \item La versione del documento dovr\`a essere coerente con le norme successivamente descritte nella sottosezione \ref{vers}.
 \item Il formato del file dovr\`a essere \glossario{PDF}.
\end{itemize}
\end{center}
\subsection{Versionamento}
\label{vers}
\paragraph{} 
Le versioni dei documenti dovranno essere riportate come segue:
\begin{center}
 X.Y
\end{center}
dove:
\begin{itemize}
 \item X indica il rilascio di un documento dopo la sua approvazione. Ad ogni rilascio formale questo numero viene incrementato.
 \item Y indica il numero di aggiornamenti di rilievo apportati al documento dopo l'ultima approvazione, l'incremento del valore X comporta l'azzeramento del valore Y.
\end{itemize}
La versione iniziale di ogni documento, alla sua prima stesura, \`e: 0.1.
\subsection{Formattazione dei documenti}
\paragraph{}
La documentazione fornita da TetraTron Group sar\`a cos\`i formattata:
\begin{itemize}
	\item Il \textbf{frontespizio} presenter\`a tra la riga d'intestazione e il pi\`e di pagina (entrambi vuoti):
		\begin{enumerate}
			\item Il \emph{logo} del progetto
			\item Il \emph{nome} del documento
			\item La \emph{versione} dello stesso
			\item La \emph{data} di compilazione e stampa del file
			\item Una \emph{tabella} indicante
				\begin{itemize}
					\item Versione del documento
					\item Committente e Proponente del progetto
					\item Revisione per cui il documento \`e redatto
					\item Uso del documento (Interno/Esterno)
				\end{itemize}
			\item Il \emph{logo} del gruppo
			\item La \emph{mail} con cui \`e possibile contattare i componenti di TetraTron Group
		\end{enumerate}
	\item Tutte le pagine seguenti presenteranno
		\begin{enumerate}
			\item Il \emph{logo del progetto}, nell'intestazione di pagina a sinistra
			\item Il \emph{logo formato miniatura del gruppo}, nell'intestazione di pagina a destra
			\item Il \emph{nome, la versione e la sezione corrente} del documento, nel pi\`e di pagina a sinistra
			\item Il \emph{numero di pagina} del documento\footnotemark
		\end{enumerate}
	\item In particolare, le pagine immediatamente successive al frontespizio presenteranno
		\begin{itemize}
			\item Le tabelle di informazioni sul documento (Approvazione/Revisione/Storico delle Modifiche)
			\item Un sommario
			\item L'indice delle pagine
			\item Elenco delle figure, ove necessario
			\item Elenco delle tabelle, ove necessario
		\end{itemize}
\end{itemize}
\footnotetext{Esso sar\`a indicato mediante numerazione romana per le pagine di introduzione, mentre per le successive sar\`a usata la numerazione araba nella forma "`"`p. n /tot"'}
\newpage
\subsection{Norme Tipografiche}
\label{sec:norme}
\paragraph{}
Vengono stabilite alcune norme tipografiche da seguire dai componenti del gruppo nella redazione dei documenti:
\begin{itemize}
	\item Ogni qualvolta ci si dovr\`a riferire al nome del gruppo esso sar\`a identificato come\\
		\begin{center}
			\textbf{TetraTron Group}
		\end{center}
		Saranno da ritenere non validi e soggetti a modifica in fase di verifica appellativi quali \textit{gruppo TetraTron, tetratron group, Tetratron Group, TetraTron Team} e simili.
	\item I numeri dovranno essere indicati in forma numerica e non letterale.
	\item Tutte le espressioni presenti nel glossario di cui in sezione \ref{sec:gloss} dovranno essere sottolineate nel modo seguente:
	\glossario{ParolaGlossario}
	\item I nominativi dei ruoli dovranno essere indicati con la prima lettera maiuscola, sebbene trattasi di nomi comuni.
	\item Tutte le date, eccetto quella presente sul frontespizio, dovranno essere indicate nel formato inglese AAAA.MM.GG, ove:
		\begin{itemize}
			\item AAAA rappresenta l'anno, da indicare obbligatoriamente mediante 4 cifre (2011-2012)
			\item MM rappresenta il mese, da indicare obbligatoriamente mediante 2 cifre (01-12)
			\item GG rappresenta il giorno, da indicare obbligatoriamente mediante 2 cifre (01-31)
		\end{itemize}
\end{itemize}
\newpage
\section{Analisi dei requisiti}
\paragraph{} 
In questo documento saranno elencati tutti i \glossario{requisiti} del progetto emersi dallo studio del capitolato e dalle consultazioni con il proponente. \\
Ogni \glossario{requisito} deve essere atomico.
Per una pi\`u chiara suddivisione dei \glossario{requisiti} \`e stata progettata la seguente struttura:
\subsection{Use cases}
\begin{itemize}
\item \textbf{Descrizione testuale:} consiste in una breve descrizione del \glossario{requisito} in cui sono presenti:
\begin{itemize}
 \item Attori
 \item Scopo e descrizione del \glossario{requisito}
 \item Pre-condizioni
 \item Post-condizioni
 \item Flusso principale degli eventi
 \item Flusso alternativo
\end{itemize}
\item \textbf{Descrizione grafica:} consiste in un diagramma dei casi d'uso che faciliti la comprensione dei \glossario{requisiti}. I diagrammi saranno creati utilizzando il formalismo \glossario{UML}.
\item \textbf{Codice:} Ogni \glossario{requisito} dovr\`a essere caratterizzato da un codice che ne indicher\`a la natura. \\
La formazione del codice avverr\`a seguendo la struttura seguente:
\begin{center}
 UC[Macro area]-[Gerarchia]
\end{center}
in cui:
\begin{itemize}
 \item Le \textbf{Macro aree} sono:
	\begin{itemize}
 		\item \textbf{G} Indica che lo \glossario{use case} indica il funzionamento generale del programma.
 		\item \textbf{PP} Indica che le funzionalit\`a descritte nello \glossario{use case} sono relative alla fase di \glossario{Pre-Processing}.
 		\item \textbf{SA} Indica che le funzionalit\`a descritte nello \glossario{use case} sono relative alla fase di \glossario{Spectral Analysis Quantification}.
 		\item \textbf{AR} Indica che le funzionalit\`a descritte nello \glossario{use case} sono relative alla fase di \glossario{Analysis Results}.
	\end{itemize}
 \item \textbf{Gerarchia} indica relazione presente tra \glossario{use cases}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Tabella dei requisiti}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Codice:} Ogni \glossario{requisito} dovr\`a essere caratterizzato da un codice che ne indicher\`a la natura. \\
La formazione del codice avverr\`a seguendo la struttura seguente:
\begin{center}
 [Macro area][Tipo di requisito][Importanza]-[Gerarchia]
\end{center}
in cui:
\begin{itemize}
 \item Le \textbf{Macro aree} sono:
	\begin{itemize}
 		\item \textbf{G} Indica che il \glossario{requisito} non \`e relativo a una specifica fase del programma ma \`e generale.
 		\item \textbf{PP} Indica che il \glossario{requisito} \`e relativo alla fase di \glossario{Pre-Processing}.
 		\item \textbf{SA} Indica che il \glossario{requisito} \`e relativo alla fase di \glossario{Spectral Analysis Quantification}.
 		\item \textbf{AR} Indica che il \glossario{requisito} \`e relativo alla fase di \glossario{Analysis Results}.
	\end{itemize}
\end{itemize}

 \item \textbf{Tipo di requisito} pu\`o essere:
\begin{itemize}
 \item \textbf{F} per indicare un \glossario{requisito} funzionale.
 \item \textbf{Q} per indicare un \glossario{requisito} di qualit\`a. Questi \glossario{requisiti} specificano alcune caratteristiche che il sistema deve avere per esporre in modo efficace le proprie funzionalit\`a.
 \item \textbf{S} per indicare un \glossario{requisito} di interfacciamento software.
 \item \textbf{IE} per indicare un \glossario{requisito} di interfacciamento esterno, utilizzato per indicare l'estensione e la struttura dei file che verranno salvati.
 \item \textbf{V} per indicare un \glossario{requisito} di vincolo.
 \item \textbf{P} per indicare un \glossario{requisito} prestazionale.
\end{itemize}
 \item \textbf{Importanza} pu\`o essere:
\begin{itemize}
 \item \textbf{R} per indicare un \glossario{requisito} richiesto. L'implementazione dei \glossario{requisiti} contrassegnati come obbligatori \`e fondamentale per uno sviluppo completo dell'applicazione.
 \item \textbf{D} per indicare un \glossario{requisito} desiderabile. L'implementazione dei contrassegnati come desiderabili non \`e da ritenersi fondamentale a uno sviluppo completo dell'applicazione, ma un loro sviluppo renderebbe il software maggiormente apprezzabile.
 \item \textbf{O} per indicare un \glossario{requisito} opzionale. L'implementazione dei \glossario{requisiti} contrassegnati come opzionali non \`e da ritenersi vincolanti a un buono e completo sviluppo dell'applicazione. Lo sviluppo di questi requisti sar\`a preso in considerazione qualora le risorse disponibili saranno sufficienti.
\end{itemize}
 \item \textbf{Gerarchia} indica relazione presente tra i \glossario{requisiti}.\\ La verifica di un \glossario{requisito} dovr\`a essere conseguente alla verifica dei suoi sottorequisiti.
 \item \textbf{Fonti:} indicano da che contesto \`e stato estrapolato il \glossario{requisito} e possono essere:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Cap} se il \glossario{requisito} \`e ricavato dallo studio del capitolato fornito dai proponenti e reperibile all'indirizzo\\ \url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/C1.pdf} o dallo studio dell'estensione del capitolato, fornito dai proponenti e reperibile all'indirizzo\\ \url{http://tinyurl.com/c24pc8h}.
 \item \textbf{Interno} se il \glossario{requisito} \`e emerso attraverso le comunicazioni con i proponenti o se \`e stato deciso dai componenti del TetraTron Group.
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Progettazione}
\label{dp}
Nella fase di progettazione, i progettisti dovranno attenersi alle seguenti norme:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Design Pattern}: i progettisti sono chiamati a seguire nello sviluppo del progetto gli schemi di progettazione che verranno scelti ed indicati nel documento "`"`Specifica Tecnica"'"' presentato in sezione \ref{info}. I \glossario{Design Pattern} dovranno seguire la seguente specifica:
\begin{itemize}
	\item Un'immagine esplicativa del diagramma \glossario{UML} relativo al pattern in questione, ove necessario
	\item \textit{Descrizione generale}, contenente una descrizione sulla struttura generale dello stesso
	\item \textit{Contesto applicativo}, contenente la spiegazione su dove \`e stato utilizzato tale pattern nella progettazione del software in questione
\end{itemize}
	\item \textbf{Diagrammi}: come indicato in sezione \ref{uml}, verr\`a utilizzato il linguaggio \glossario{UML} per definire, sia in fase di Progettazione Architetturale che in quella di Dettaglio i seguenti diagrammi:
		\begin{itemize}
			\item \textsl{Diagrammi dei Package}
			\item \textsl{Diagrammi delle Classi}
			\item \textsl{Diagrammi di Attivit\`a}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Stile di Progettazione}, i progettisti di TetraTron Group sono chiamati ad aderire ai seguenti stili di progettazione:
	\begin{itemize}
		\item \textsl{Ricorsione}: data la necessit\`a di ottimizzare i tempi di esecuzione del software, per evitare \glossario{overhead} e non inficare negativamente sulle prestazioni generali del sistema, dovr\`a essere evitato l'utilizzo di questa tecnica;
		\item \textsl{Riuso}: ove necessario, sar\`a utilizzata questa tecnica per diminuire i costi realizzativi e di verifica, ottenendo un risparmio nel breve termine;
		\item \textsl{Annidamento di chiamate e flussi condizionali}: per evitare un'eccessiva complessit\`a del codice, la sua chiarezza e manutenzione futura, viene normato che le chiamate di funzioni e i costrutti condizionali avranno al massimo un grado di \glossario{annidamento} di profondit\`a 10. In accordo con il Responsabile di Progetto, solamente se strettamente necessario, tale profondit\`a potr\`a aumentare fino ad un massimo di 15;
		%Esiste la parola grado di annidamento?
		\item \textsl{Numero di parametri}: i metodi presenti non dovranno superare i 10 parametri in ingresso. In accordo con il Responsabile di Progetto, solamente se strettamente necessario, tale numero potr\`a aumentare fino ad un massimo di 15.
	\end{itemize}
	Inoltre, basandosi sul riferimento informativo "`"`Progettazione Software"'"' presentato in sezione \ref{info}, i progettisti di TetraTron Group sono chiamati a ricercare le seguenti \textbf{Qualit\`a Architetturali}:
	\begin{itemize}
		\item \textsl{Comprensibilit\`a}, per rendere chiaro il prodotto finale a tutti gli stakeholders. In particolare, una maggiore comprensibilit\`a del codice permetter\`a una pi\`u semplice manutenibilit\`a dello stesso;
		\item \textsl{Modularit\`a}, particolarmente utile per permettere al momento della stesura del codice un'immediata suddivisione del lavoro ai Programmatori di TetraTron Group;
		\item \textsl{Robustezza}, data la poca esperienza in ambito informatico degli uteni finali, il sistema deve essere in grado di gestire i pi\`u svariati tipi di input;
		\item \textsl{Flessibilit\`a}, data la teorica variabilit\`a dei requisiti;
		\item \textsl{Efficienza}, data la necessit\`a da parte dell'utente finale di ottenere risultati elaborati in tempi ragionevoli;
		\item \textsl{Semplicit\`a}, per rispecchiare la semplicit\`a del prodotto finale, come richiesto nel Capitolato d'Appalto presente in sezione \ref{norm};
		\item \textsl{Incapsulamento}, per accresere la manutenibilit\`a ed aumentare la possibilit\`a di riuso;
		\item \textsl{Basso accoppiamento}, per ottimizzare la modularit\`a vista in precedenza.
	\end{itemize}
\item \textbf{Tracciamento requisiti-componenti}
Saranno realizzate due tabelle in cui saranno presentati il tracciamento di ogni requisito con il componente che ne assicura la soddisfacibilit\`a e viceversa. Tali tabelle saranno presentate nel documento Specifica Tecnica presentato in sezione \ref{info}.
\end{itemize}
\subsection{Progettazione Architetturale}
La progettazione architetturale sar\`a presentata nel documento Specifica Tecnica presentato in sezione \ref{info}. Essa conterr\`a al suo interno:
\begin{itemize}
	\item La descrizione dei vari \glossario{Design Pattern} utilizzati, seguendo le specifiche descritte in sezione \ref{dp}
	\item I diagrammi dei \glossario{package} utilizzati e una breve spiegazione degli stessi. I diagrammi dovranno seguire le seguenti convenzioni:
		\begin{itemize}
			\item utilizzare la lingua inglese
			\item devono essere scritti completamente in minuscolo
		\end{itemize}
	\item I diagrammi delle classi, che dovranno seguire le seguenti convenzioni:
		\begin{itemize}
			\item utilizzare la lingua inglese
			\item nomi delle classi devono essere scritti in \glossario{Camel Case}, con la prima lettera maiuscola (\glossario{Pascal Case})
		\end{itemize}
	e una descrizione pi\`u approfondita per ogni classe
	\item I diagrammi delle attivit\`a, ove la sua implementazione risultasse non essere banale, seguendo la seguente convenzione:
		\begin{itemize}
			\item utilizzare la lingua italiana
			\item presenza all'interno del diagramma della pre-condizione dello stato del sistema, se necessario
			\item mutua esclusione delle possibilit\`a di branching mediante l'utilizzo di "`"`Decisioni"'"'
		\end{itemize}
		Questi diagrammi saranno accompagnati da una breve descrizione.
\end{itemize}
\subsection{Progettazione di Dettaglio}
Lo scopo della progettazione di dettaglio \`e quello di fornire una descrizione dettagliata della struttura del sistema descritta nel documento di Specifica Tecnica.\\
Nella progettazione di dettaglio le classi saranno descritte per \glossario{package} ed ogni descrizione conterr\`a i seguenti punti:
\begin{itemize}
	\item \textit{Tipo, obiettivo e funzione del componente:} descrive le funzionalit\`a della classe e il suo compito all'interno del sistema
	\item \textit{Relazioni d'uso con altre componenti:} descrive le classi che fanno uso della classe descritta e le classi che vengono utilizzate dalla stessa
	\item \textit{Attivit\`a svolte e dati trattati:} descrive la funzione dei suoi metodi pi\`u importanti e il tipo di dati che la classe utilizza
\end{itemize}

\begin{comment}
\subsubsection{Diagrammi}
\subsubsection{Specifica di una classe}
\subsubsection{Tracciamento}
\subsubsection{Definizione di prodotto}
\subsubsection{Strumenti}
\end{comment}
\section{Comunicazioni}
\subsection{Comunicazioni interne}
\label{sec:c_i}
Le comunicazioni informali tra i vari componenti del gruppo avvengono per mezzo del servizio \glossario{Skype}, per le comunicazioni interne formali e per la pubblicazione di link o \glossario{wiki} di interesse per tutti i membri \`e stato invece creato un gruppo denominato "`"`tetratron"'"' tramite il servizio Google Gruppi, il quale dispone di una mailing list e tiene traccia delle discussioni avvenute.
Per inviare un messaggio a tutti i membri del gruppo \`e sufficiente quindi indirizzare la propria mail a \\
\begin{center}
tetratron@googlegroup.com
\end{center}
L'oggetto della mail da inviare deve essere una delle seguenti:
\begin{itemize}
\item "`Comunicazioni generali' per comunicazioni di ordine generale. 
\item "`Richieste incontri interni' per richiedere un incontro interno ai componenti del gruppo.
\item "`Richieste incontri esterni' per richiedere un incontro con le parti esterne quali Committente o Proponenti.
\item "`Incontro interno' per comunicare un incontro interno, l'uso di questo oggetto \`e concesso solo al Responsabile di Progetto.
\item "`Incontro esterno' per comunicare un incontro esterno, l'uso di questo oggetto \`e concesso solo al Responsabile di Progetto.
\end{itemize}
Altri oggetti potranno essere richiesti dai componenti al Responsabile di Progetto, il quale approver\`a o meno la richiesta di aggiunta.

\subsection{Comunicazioni esterne}
Le comunicazioni esterne saranno regolate dal Responsabile di Progetto, tramite l'indirizzo email: \\
\begin{center}
tetratronswe11@gmail.com
\end{center}
Qualora il Responsabile di Progetto ritenesse necessario pervenire al resto del gruppo le informazioni ottenute da comunicazioni esterne, dovr\`a seguire le modalit\`a illustrare nella sezione \ref{sec:c_i}, relativo alle comunicazioni interne.

\section{Incontri}
\subsection{Incontri interni}
Gli incontri interni verranno fissati dal Responsabile di Progetto: le date di tali incontri saranno comunicate tramite mailing list definita nella sezione \ref{sec:c_i} relativa alle comunicazioni interne; i componenti dovranno confermare o meno la loro presenza rispondendo alla mail.\\
Ogni componente ha la possibilit\`a di richiedere un incontro interno secondo le modalit\`a descritte nella sezione \ref{sec:c_i} relativa alle comunicazioni interne: sar\`a il Responsabile di Progetto a confermare o meno la richiesta, definendo, in caso di accettazione, giorno, ora e luogo.

\subsection{Incontri esterni}
Gli incontri esterni saranno fissati dal Responsabile di Progetto, la comunicazione di tali incontri avverr\`a secondo le modalit\`a descritte nel capitolo \ref{sec:c_i}.
Nel caso un componente del gruppo ritenesse necessario un incontro con le parti esterne, dovr\`a seguire le modalit\`a descritte nel capitolo \ref{sec:c_i} relativo alle comunicazioni interne: sar\`a responsabilit\`a del Responsabile di Progetto pianificare o meno tale incontro. Nel caso l'incontro fosse richiesto da almeno quattro componenti, il Responsabile di Progetto sar\`a obbligato a fissare l'incontro esterno.

\section{Codifica}
Questa sezione ha lo scopo di normare tutti gli aspetti inerenti alla stesura del codice relativo al software richiesto dal progetto \glossario{SAKE}.\\
Basandosi su quanto richiesto dal proponente inerentemente al linguaggio del software, in particolare sulla richiesta espressa nel Capitolato d'Appalto presentato in sezione \ref{norm} relativamente alla preferibilit\`a di commentare il codice nello stesso linguaggio in cui il software verr\`a sviluppato, si \`e deciso di usare in tutti i file sorgenti la lingua inglese per ogni componente (identificativo delle variabili, nome dei metodi, commenti\dots) del codice.\\
Ogni file sorgente dovr\`a presentare un'intestazione della seguente forma:
\begin{lstlisting}
/*
/////////////////////////
File_name;
Description;
Package;
License;
Author(s);
Owner;
Date;
/////////////////////////
*/
\end{lstlisting}
in cui:
\begin{itemize}
	\item \textit{File\_name} indicher\`a il nome del file
	\item \textit{Description} presenter\`a una sommaria descrizione delle funzionalit\`a sviluppate nel file
	\item \textit{Package} indicher\`a il \glossario{package} in cui \`e contenuto il file
	\item \textit{License} indicher\`a la \glossario{licenza} di sviluppo del software
	\item \textit{Author(s)} indicher\`a il programmatore che ha sviluppato il codice, con possibilit\`a di inserire pi\`u nominativi in caso abbiano collaborato pi\`u componenti alla stesura dello stesso
	\item \textit{Owner} indicher\`a il nome del gruppo
	\item \textit{Date} indicher\`a la data dell'ultima modifica in formato inglese AAAA.MM.GG, con significato equivalente a quello presentato in sezione \ref{sec:norme}
\end{itemize}
Per una maggiore leggibilit\`a e conseguente manutenibilit\`a del codice, TetraTron Group ha stabilito che i propri programmatori dovranno seguire le convenzioni presenti all'indirizzo\\
\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconvtoc-136057.html}
in particolar modo in riferimento alle sezioni relative ai \href{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-141999.html#385}{commenti} e alle \href{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-141270.html#2991}{dichiarazioni}

\end{document}
